\begin{resumo}

A correção de provas discursivas é uma das tarefas mais onerosas da prática docente, exigindo tempo significativo e estando sujeita à subjetividade do avaliador. Este trabalho apresenta o desenvolvimento e a avaliação de um sistema de correção automatizada de provas discursivas baseado em múltiplos agentes de Inteligência Artificial, com suporte à Recuperação Aumentada por Geração (RAG) e mecanismo de arbitragem por divergência. O sistema utiliza dois agentes corretores independentes que avaliam cada resposta em paralelo, com base em uma rubrica e no material didático da disciplina, acionando condicionalmente um terceiro agente (árbitro) quando a divergência entre as notas ultrapassa um limiar configurável --- desenho inspirado no processo oficial de correção de redações do ENEM. A arquitetura emprega FastAPI para o \textit{backend}, LangGraph para orquestração do \textit{pipeline} com corretores paralelos, LangChain para integração com modelos de linguagem (Gemini 2.5 Flash) e ChromaDB para armazenamento vetorial. A avaliação foi conduzida por meio de um estudo de caso controlado com dados pareados entre as condições experimentais, utilizando três questões discursivas de Algoritmos e Estrutura de Dados e quatro níveis de qualidade de resposta. Os resultados indicam que o sistema completou o fluxo \textit{end-to-end} sem falhas (100\% de completude estrutural), apresentou alta estabilidade nas notas (variação máxima de 0,33 ponto em três repetições) e demonstrou que o RAG contribui positivamente para a avaliação ($\Delta = +0{,}11$ na média), com efeito concentrado em respostas intermediárias e fracas. O mecanismo de arbitragem foi acionado em 17\% a 25\% dos casos, estabilizando a nota final em respostas ambíguas. A hierarquia de notas refletiu os níveis de qualidade: Excelente ($10{,}00$), Intermediário ($8{,}75$), Fraco ($2{,}12$) e Fora do tema ($0{,}00$). Com execução paralela, o sistema corrigiu 12 respostas em 110 segundos (9,2 s/resposta), representando redução estimada de 90\% em relação à correção manual.

\textbf{Palavras-chave:} Correção Automatizada. Inteligência Artificial. Modelos de Linguagem (LLM). Recuperação Aumentada por Geração (RAG). Sistemas Multiagentes. Avaliação Educacional.

\end{resumo}
