\chapter{RESULTADOS E DISCUSSÕES}
\label{cap:resultados}

Este capítulo apresenta os resultados obtidos a partir da execução do procedimento experimental descrito no \autoref{cap:metodologia}. A avaliação seguiu o desenho de estudo de caso controlado, com duas condições --- Condição A (com RAG) e Condição B (sem RAG) --- aplicadas sobre o \textbf{mesmo conjunto pareado} de respostas: uma prova com $Q=3$ questões discursivas e $A=4$ respostas sintéticas por questão, totalizando 12 respostas avaliadas em ambas as condições. Os corretores C1 e C2 foram executados em \textbf{paralelo} via LangGraph, e os \textit{prompts} de correção foram otimizados (v3) para tratamento de casos-limite, especificidade graduada e arbitragem independente. Os resultados são organizados de acordo com as questões avaliativas (QA1 a QA4), seguidos de uma análise de desempenho temporal e de uma discussão integrada.

\section{Configuração do experimento}

A \autoref{tab:config-experimento} resume os parâmetros efetivamente utilizados na execução do experimento, conforme definido na metodologia.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Parâmetros efetivos do experimento}
    \label{tab:config-experimento}
    {\small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{0.40\textwidth}@{\hspace{6pt}}X@{}}
        \hline
        \textbf{Parâmetro} & \textbf{Valor utilizado} \\
        \hline
        Provedor/Modelo do LLM & Google Gemini / \texttt{gemini-2.5-flash} \\
        Temperatura do LLM & $0{,}0$ (baixa estocasticidade) \\
        Top-$k$ do RAG (Condição A) & $k=4$ (\texttt{RAG\_TOP\_K=4}) \\
        Top-$k$ do RAG (Condição B) & $k=0$ (RAG desativado) \\
        Limiar de divergência & $2{,}0$ pontos (\texttt{DIVERGENCE\_THRESHOLD=2.0}) \\
        Questões ($Q$) & 3 \\
        Respostas por questão ($A$) & 4 (excelente, intermediária, fraca, fora do tema) \\
        Total de respostas por condição & 12 \\
        Repetições para estabilidade ($R$) & 3 \\
        Respostas repetidas ($A_{rep}$) & 4 (uma por nível de qualidade) \\
        Execução dos corretores & Paralela (C1 e C2 simultâneos via LangGraph) \\
        Dados entre condições & Pareados (mesmas respostas em A e B) \\
        Versão dos \textit{prompts} & v3 (pareados, paralelos, otimizados) \\
        Critérios de avaliação & 4 critérios: Precisão Técnica (40\%), Completude (30\%), Clareza (20\%), Justificativa/Análise (10\%) \\
        \hline
    \end{tabularx}
    }
\end{table}

A prova versou sobre o tema \textit{Algoritmos e Estrutura de Dados}, com três questões discursivas que exigiam raciocínio comparativo e análise de complexidade algorítmica. As questões formuladas foram:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Q1:} Comparação entre \textit{Array} e \textit{Lista Encadeada}, abrangendo alocação de memória, acesso a elementos, operações de inserção e remoção, e análise de complexidade $O(n)$.
    \item \textbf{Q2:} Comparação entre \textit{Merge Sort} e \textit{Quick Sort}, abordando estabilidade, comportamento no pior caso e consumo de espaço auxiliar.
    \item \textbf{Q3:} Comparação entre \textit{BST balanceada} e \textit{não balanceada}, incluindo propriedades estruturais e complexidade das operações de busca, inserção e remoção.
\end{itemize}

Os materiais de referência consistiram em documentos em formato PDF contendo o conteúdo programático da disciplina, abrangendo os tópicos de estruturas de dados lineares, algoritmos de ordenação e árvores de busca. Esses materiais foram indexados vetorialmente no ChromaDB para recuperação na Condição A.

\subsection{Respostas sintéticas}

Conforme descrito na metodologia, as respostas foram elaboradas pelos autores em quatro níveis de qualidade, visando cobrir cenários típicos e casos-limite. O \textbf{mesmo conjunto} de 12 respostas foi utilizado em ambas as condições (A e B), garantindo o pareamento dos dados e permitindo isolar o efeito do RAG. A \autoref{tab:niveis-respostas} apresenta a caracterização de cada nível.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Caracterização dos níveis de qualidade das respostas sintéticas}
    \label{tab:niveis-respostas}
    {\small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{0.18\textwidth}@{\hspace{6pt}}X@{}}
        \hline
        \textbf{Nível} & \textbf{Descrição} \\
        \hline
        Excelente & Resposta completa, conceitualmente correta, bem organizada e aderente ao enunciado. \\
        Intermediária & Resposta parcialmente correta, com cobertura razoável dos conceitos, mas com lacunas pontuais. \\
        Fraca & Resposta incompleta, com erros conceituais ou falta de fundamentação. \\
        Fora do tema & Resposta que não aborda o assunto solicitado ou apresenta conteúdo irrelevante. \\
        \hline
    \end{tabularx}
    }
\end{table}


\section{QA1 --- Execução \textit{end-to-end}}
\label{sec:qa1}

A primeira questão avaliativa verifica se o sistema completa o fluxo de configuração, publicação, processamento em \textit{background}, correção, persistência e disponibilização para revisão docente.

\subsection{Resultados}

A \autoref{tab:qa1-end-to-end} apresenta o resultado de cada etapa do fluxo de execução \textit{end-to-end}. Todas as 13 etapas foram concluídas com sucesso.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Verificação de execução \textit{end-to-end} do sistema}
    \label{tab:qa1-end-to-end}
    {\small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{0.35\textwidth}@{\hspace{6pt}}c@{\hspace{6pt}}X@{}}
        \hline
        \textbf{Etapa} & \textbf{Status} & \textbf{Observações} \\
        \hline
        Cadastro da prova e questões & Sim & 3 questões cadastradas com sucesso \\
        Anexação de materiais (PDF) & Sim & Material didático anexado corretamente \\
        Definição de critérios e rubrica & Sim & 4 critérios definidos com pesos (40\%, 30\%, 20\%, 10\%) \\
        Inserção das respostas dos alunos & Sim & 12 respostas inseridas (4 por questão) \\
        Publicação da prova & Sim & Prova publicada e disponível para correção \\
        Indexação vetorial dos anexos & Sim & Chunks indexados no ChromaDB \\
        Correção C1 (Corretor 1) & Sim & 12 correções geradas em paralelo com C2 \\
        Correção C2 (Corretor 2) & Sim & 12 correções geradas em paralelo com C1 \\
        Verificação de divergência & Sim & Verificada para todas as 12 respostas \\
        Arbitragem (quando acionada) & Sim & Árbitro acionado em casos com divergência $> 2{,}0$ \\
        Persistência dos resultados & Sim & Dados persistidos no PostgreSQL \\
        Disponibilização para revisão & Sim & Resultados acessíveis via \textit{dashboard} Streamlit e API REST \\
        Exportação de relatório & Sim & Relatórios exportados em JSON e \LaTeX \\
        \hline
    \end{tabularx}
    }
\end{table}

A \autoref{tab:qa1-completude} apresenta a completude estrutural dos artefatos gerados, verificando se cada resposta corrigida produziu os campos esperados (nota final, notas por critério e justificativa).

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Completude estrutural dos artefatos gerados --- Condição A (com RAG)}
    \label{tab:qa1-completude}
    {\small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{0.12\textwidth}@{\hspace{4pt}}p{0.14\textwidth}@{\hspace{4pt}}c@{\hspace{4pt}}c@{\hspace{4pt}}c@{\hspace{4pt}}c@{\hspace{4pt}}c@{}}
        \hline
        \textbf{Questão} & \textbf{Nível} & \textbf{Nota final} & \textbf{Notas/critério} & \textbf{Justificativa} & \textbf{Divergência} & \textbf{Completo?} \\
        \hline
        Q1 & Excelente      & Sim & 4/4 & Sim & Não & Sim \\
        Q1 & Intermediária  & Sim & 4/4 & Sim & Não & Sim \\
        Q1 & Fraca          & Sim & 4/4 & Sim & Sim & Sim \\
        Q1 & Fora tema      & Sim & 4/4 & Sim & Não & Sim \\
        Q2 & Excelente      & Sim & 4/4 & Sim & Não & Sim \\
        Q2 & Intermediária  & Sim & 4/4 & Sim & Sim & Sim \\
        Q2 & Fraca          & Sim & 4/4 & Sim & Não & Sim \\
        Q2 & Fora tema      & Sim & 4/4 & Sim & Não & Sim \\
        Q3 & Excelente      & Sim & 4/4 & Sim & Não & Sim \\
        Q3 & Intermediária  & Sim & 4/4 & Sim & Não & Sim \\
        Q3 & Fraca          & Sim & 4/4 & Sim & Não & Sim \\
        Q3 & Fora tema      & Sim & 4/4 & Sim & Não & Sim \\
        \hline
        \multicolumn{6}{r}{\textbf{Completude total:}} & 12/12 (100\%) \\
        \hline
    \end{tabularx}
    }
\end{table}

\subsection{Análise}

O sistema executou o fluxo completo sem interrupções ou falhas em nenhuma das 13 etapas verificadas. Todas as 12 respostas da Condição A foram processadas e persistidas com sucesso no PostgreSQL, e os resultados ficaram imediatamente disponíveis para revisão docente por meio do \textit{dashboard} Streamlit e dos \textit{endpoints} da API REST. Os corretores C1 e C2 foram executados em paralelo via LangGraph, reduzindo o tempo total de correção em comparação com a execução sequencial.

A completude estrutural atingiu 100\%, superando amplamente o critério mínimo de 95\% definido na metodologia. Cada uma das 12 correções produziu todos os campos esperados: nota final, notas individuais para os 4 critérios de avaliação e justificativa textual. O mecanismo de arbitragem foi efetivamente acionado durante o experimento (detalhado na \autoref{sec:qa3}), comprovando a operação completa de todos os componentes da arquitetura.

A exportação de relatórios em formato JSON e \LaTeX{} foi concluída com sucesso, permitindo a consolidação e a documentação dos resultados experimentais. O fluxo \textit{end-to-end} demonstrou que a arquitetura proposta --- envolvendo cadastro, indexação vetorial, dupla correção automatizada em paralelo, verificação de divergência, arbitragem condicional, persistência e revisão --- é tecnicamente funcional e operacionalmente viável.


\section{QA2 --- Utilidade do RAG}
\label{sec:qa2}

A segunda questão avaliativa investiga se, ao ativar o RAG (Condição A), as justificativas e pontuações se alteram em relação à Condição B (sem RAG), e de que forma o material de referência influencia o rigor da correção. As duas condições foram avaliadas sobre o \textbf{mesmo conjunto pareado} de respostas, permitindo isolar o efeito do RAG.

\subsection{Comparação de notas}

A \autoref{tab:qa2-notas} apresenta a comparação das notas finais (após consenso) entre as duas condições, para cada resposta.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Comparação de notas finais --- Condição A (com RAG) vs. Condição B (sem RAG)}
    \label{tab:qa2-notas}
    {\small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{0.10\textwidth}@{\hspace{4pt}}p{0.14\textwidth}@{\hspace{4pt}}c@{\hspace{4pt}}c@{\hspace{4pt}}c@{}}
        \hline
        \textbf{Questão} & \textbf{Nível} & \textbf{Nota A (RAG)} & \textbf{Nota B (sem RAG)} & \textbf{$\Delta$ (A$-$B)} \\
        \hline
        Q1 & Excelente      & 10,00 & 10,00 & 0,00 \\
        Q1 & Intermediária  &  9,75 &  9,50 & $+$0,25 \\
        Q1 & Fraca          &  3,25 &  2,50 & $+$0,75 \\
        Q1 & Fora tema      &  0,00 &  0,00 & 0,00 \\
        Q2 & Excelente      & 10,00 & 10,00 & 0,00 \\
        Q2 & Intermediária  &  6,50 &  6,25 & $+$0,25 \\
        Q2 & Fraca          &  1,62 &  1,50 & $+$0,12 \\
        Q2 & Fora tema      &  0,00 &  0,00 & 0,00 \\
        Q3 & Excelente      & 10,00 & 10,00 & 0,00 \\
        Q3 & Intermediária  & 10,00 & 10,00 & 0,00 \\
        Q3 & Fraca          &  1,50 &  1,50 & 0,00 \\
        Q3 & Fora tema      &  0,00 &  0,00 & 0,00 \\
        \hline
        \multicolumn{2}{r}{\textbf{Média}} & \textbf{5,22} & \textbf{5,10} & $+$\textbf{0,11} \\
        \hline
    \end{tabularx}
    }
\end{table}

A \autoref{tab:qa2-notas-nivel} consolida os resultados por nível de qualidade, permitindo identificar em quais faixas o RAG exerce maior influência.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Comparação de notas médias por nível de qualidade}
    \label{tab:qa2-notas-nivel}
    {\small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{0.18\textwidth}@{\hspace{4pt}}c@{\hspace{4pt}}c@{\hspace{4pt}}c@{}}
        \hline
        \textbf{Nível} & \textbf{Média A (RAG)} & \textbf{Média B (sem RAG)} & \textbf{$\Delta$ (A$-$B)} \\
        \hline
        Excelente      & 10,00 & 10,00 & 0,00 \\
        Intermediária  &  8,75 &  8,58 & $+$0,17 \\
        Fraca          &  2,12 &  1,83 & $+$0,29 \\
        Fora tema      &  0,00 &  0,00 & 0,00 \\
        \hline
    \end{tabularx}
    }
\end{table}

Os resultados revelam um efeito positivo moderado do RAG sobre as notas finais. Na média geral, a Condição A (com RAG) obteve nota $0{,}11$ pontos \textbf{superior} à Condição B (sem RAG). O efeito concentra-se nos níveis intermediário ($\Delta = +0{,}17$) e fraco ($\Delta = +0{,}29$), enquanto os extremos --- excelente e fora do tema --- apresentaram notas idênticas em ambas as condições.

Para os níveis ``Excelente'' e ``Fora do tema'', as notas foram idênticas em ambas as condições: respostas excelentes atingiram nota $10{,}0$ independentemente do RAG, e respostas fora do tema receberam nota $0{,}0$. Esses extremos são esperados --- o material didático não altera a avaliação de respostas claramente corretas ou completamente irrelevantes.

\subsection{Efeito do RAG sobre a precisão avaliativa}

O resultado mais relevante desta comparação é que o RAG auxilia os corretores a identificar com maior precisão o conhecimento parcial presente em respostas intermediárias e fracas. Ao dispor do material didático recuperado, o corretor pode comparar a resposta do aluno ponto a ponto com o conteúdo de referência, reconhecendo acertos parciais que, sem a referência, poderiam ser subestimados.

A explicação reside na natureza do mecanismo de RAG como ``gabarito contextual'': com acesso ao material de referência, o corretor distingue com maior acurácia entre conceitos corretos, parcialmente corretos e ausentes. Sem o RAG, o corretor baseia-se no conhecimento geral do modelo de linguagem, que pode ser menos preciso na identificação de acertos parciais em relação ao conteúdo específico da disciplina.

Este padrão é coerente com a literatura sobre ancoragem avaliativa: avaliadores com acesso a uma rubrica detalhada e material de referência tendem a produzir avaliações mais consistentes e precisas do que aqueles que avaliam com base em critérios gerais \cite{jonsson2007}.

\subsection{Ancoragem das justificativas}

Para avaliar o efeito do RAG sobre a qualidade das justificativas, aplicou-se o critério de ancoragem definido na metodologia: uma justificativa é considerada \textit{ancorada} quando menciona explicitamente ao menos um conceito, definição ou evidência presente no material recuperado. A \autoref{tab:qa2-ancoragem} apresenta os resultados dessa verificação para a Condição A.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Ancoragem das justificativas ao material didático}
    \label{tab:qa2-ancoragem}
    {\small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{0.10\textwidth}@{\hspace{4pt}}p{0.14\textwidth}@{\hspace{4pt}}c@{\hspace{4pt}}c@{}}
        \hline
        \textbf{Questão} & \textbf{Nível} & \textbf{Ancorada (A)} & \textbf{Ancorada (B)} \\
        \hline
        Q1 & Excelente      & Sim & Não \\
        Q1 & Intermediária  & Sim & Não \\
        Q1 & Fraca          & Sim & Não \\
        Q1 & Fora tema      & Não & Não \\
        Q2 & Excelente      & Sim & Não \\
        Q2 & Intermediária  & Sim & Não \\
        Q2 & Fraca          & Sim & Não \\
        Q2 & Fora tema      & Não & Não \\
        Q3 & Excelente      & Sim & Não \\
        Q3 & Intermediária  & Sim & Não \\
        Q3 & Fraca          & Sim & Não \\
        Q3 & Fora tema      & Não & Não \\
        \hline
        \multicolumn{2}{r}{\textbf{Total ancoradas}} & 9/12 (75\%) & 0/12 (0\%) \\
        \hline
    \end{tabularx}
    }
\end{table}

Na Condição A, 9 das 12 justificativas (75\%) apresentaram ancoragem explícita ao material didático. As três justificativas não ancoradas correspondem às respostas de nível ``fora do tema'', resultado esperado, uma vez que essas respostas não abordam o conteúdo solicitado e, portanto, o material recuperado pelo RAG não se aplica diretamente à avaliação.

\subsection{Exemplo comparativo de justificativas}

A análise qualitativa das justificativas permite observar diferenças claras entre as condições. Na Condição A (com RAG), as correções fazem referência a conceitos específicos do material didático --- por exemplo, na Questão 1 (Fraca), o corretor com RAG identificou explicitamente quais conceitos do material de referência estavam presentes e quais estavam ausentes na resposta, resultando em uma avaliação mais detalhada ($3{,}25$ pontos) que reconhece o conhecimento parcial demonstrado.

Na Condição B (sem RAG), as justificativas tendem a ser mais genéricas, baseadas no conhecimento geral do modelo de linguagem. Na mesma Questão 1 (Fraca), o corretor sem RAG atribuiu $2{,}50$ pontos, com uma avaliação menos granular que não distingue com a mesma precisão os acertos parciais. Essa diferença ilustra como o RAG funciona como instrumento de precisão avaliativa: ao fornecer o ``gabarito contextual'', permite ao corretor reconhecer acertos parciais que, sem a referência, poderiam ser desconsiderados.

\subsection{Análise}

A comparação pareada entre as condições A e B revela que o RAG agrega valor ao processo de correção de forma coerente com o esperado. O RAG produz um efeito positivo moderado ($\Delta = +0{,}11$ na média geral), concentrado nos níveis intermediário ($\Delta = +0{,}17$) e fraco ($\Delta = +0{,}29$), enquanto mantém estabilidade nos extremos. A média geral da Condição A ($5{,}22$) foi ligeiramente superior à da Condição B ($5{,}10$).

O RAG funciona como um ``gabarito contextual'' que aumenta a precisão da avaliação: com acesso ao material didático, o corretor identifica com maior acurácia os acertos parciais em respostas de qualidade intermediária e fraca, atribuindo notas que refletem com maior fidelidade o conhecimento demonstrado pelo aluno. Sem o RAG, o corretor tende a ser menos preciso na identificação de conhecimento parcial, por não dispor de uma referência específica para contrastar com a resposta do aluno.

As notas finais da Condição A apresentaram coerência com os níveis de qualidade das respostas: as respostas de nível excelente obtiveram média de $10{,}00$ pontos, as intermediárias atingiram $8{,}75$, as fracas ficaram em $2{,}12$ e as respostas fora do tema receberam $0{,}00$. Essa distribuição demonstra a capacidade discriminativa do sistema, que atribuiu pontuações proporcionais à qualidade efetiva das respostas. Na Condição A, 75\% das justificativas apresentaram ancoragem explícita ao material didático, reforçando a utilidade do mecanismo de RAG para contextualizar a correção automatizada.


\section{QA3 --- Arbitragem por divergência}
\label{sec:qa3}

A terceira questão avaliativa verifica se o mecanismo de divergência e acionamento condicional do terceiro corretor (árbitro) funciona conforme esperado. Neste experimento, o árbitro foi efetivamente acionado em múltiplos casos, distribuídos entre ambas as condições.

\subsection{Resultados}

A \autoref{tab:qa3-divergencia-completa} apresenta a verificação de divergência para todas as 12 respostas da Condição A, detalhando as notas individuais de C1 e C2, a divergência absoluta e o acionamento do árbitro.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Verificação de divergência --- Condição A (com RAG)}
    \label{tab:qa3-divergencia-completa}
    {\small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{0.08\textwidth}@{\hspace{3pt}}p{0.12\textwidth}@{\hspace{3pt}}c@{\hspace{3pt}}c@{\hspace{3pt}}c@{\hspace{3pt}}c@{\hspace{3pt}}c@{}}
        \hline
        \textbf{Q} & \textbf{Nível} & \textbf{C1} & \textbf{C2} & \textbf{$|$C1$-$C2$|$} & \textbf{Árbitro?} & \textbf{Final} \\
        \hline
        Q1 & Excelente      & 10,00 & 10,00 & 0,00 & Não & 10,00 \\
        Q1 & Intermediária  & 10,00 &  9,50 & 0,50 & Não &  9,75 \\
        Q1 & Fraca          &  0,75 &  3,50 & 2,75 & Sim &  3,25 \\
        Q1 & Fora tema      &  0,00 &  0,00 & 0,00 & Não &  0,00 \\
        Q2 & Excelente      & 10,00 & 10,00 & 0,00 & Não & 10,00 \\
        Q2 & Intermediária  &  6,50 & 10,00 & 3,50 & Sim &  6,50 \\
        Q2 & Fraca          &  2,00 &  1,25 & 0,75 & Não &  1,62 \\
        Q2 & Fora tema      &  0,00 &  0,00 & 0,00 & Não &  0,00 \\
        Q3 & Excelente      & 10,00 & 10,00 & 0,00 & Não & 10,00 \\
        Q3 & Intermediária  & 10,00 & 10,00 & 0,00 & Não & 10,00 \\
        Q3 & Fraca          &  2,00 &  1,00 & 1,00 & Não &  1,50 \\
        Q3 & Fora tema      &  0,00 &  0,00 & 0,00 & Não &  0,00 \\
        \hline
    \end{tabularx}
    }
\end{table}

A \autoref{tab:qa3-divergencia-casos} apresenta os cinco casos em que a divergência entre C1 e C2 ultrapassou o limiar de $2{,}0$ pontos, acionando o mecanismo de arbitragem, considerando ambas as condições.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Casos de divergência e acionamento do árbitro}
    \label{tab:qa3-divergencia-casos}
    {\small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{0.12\textwidth}@{\hspace{3pt}}p{0.06\textwidth}@{\hspace{3pt}}p{0.12\textwidth}@{\hspace{3pt}}c@{\hspace{3pt}}c@{\hspace{3pt}}c@{\hspace{3pt}}c@{}}
        \hline
        \textbf{Condição} & \textbf{Q} & \textbf{Nível} & \textbf{C1} & \textbf{C2} & \textbf{$|$C1$-$C2$|$} & \textbf{Final} \\
        \hline
        A (RAG)     & Q1 & Fraca          & 0,75  & 3,50  & 2,75 & 3,25 \\
        A (RAG)     & Q2 & Intermediária  & 6,50  & 10,00 & 3,50 & 6,50 \\
        B (sem RAG) & Q1 & Intermediária  & 10,00 & 2,75  & 7,25 & 9,50 \\
        B (sem RAG) & Q1 & Fraca          & 0,75  & 3,00  & 2,25 & 2,50 \\
        B (sem RAG) & Q3 & Intermediária  & 2,75  & 10,00 & 7,25 & 10,00 \\
        \hline
    \end{tabularx}
    }
\end{table}

\subsection{Padrões de divergência}

Dos cinco casos de arbitragem, todos se concentraram nos níveis ``Intermediária'' e ``Fraca''. Nenhum caso de divergência foi observado nos níveis ``Excelente'' (0/6 casos) e ``Fora do tema'' (0/6 casos). Esse padrão é coerente e esperado: respostas nos extremos da escala de qualidade geram avaliações convergentes entre os corretores, enquanto respostas com qualidade parcial introduzem ambiguidade na atribuição de notas.

A taxa de arbitragem diferiu entre as condições: na Condição A, o árbitro foi acionado em 2 dos 12 casos (17\%), enquanto na Condição B, foi acionado em 3 dos 12 casos (25\%). A taxa mais elevada na Condição B sugere que a ausência do material de referência aumenta a discordância entre corretores, uma vez que estes dependem exclusivamente do conhecimento geral do modelo para avaliar respostas ambíguas.

As divergências mais expressivas foram observadas na Condição B: dois casos com $|$C1$-$C2$| = 7{,}25$ pontos (Q1 e Q3, nível Intermediária), indicando avaliações substancialmente opostas entre os corretores. Na Condição A, as divergências foram menores (máximo de $3{,}50$ pontos), sugerindo que o RAG contribui para reduzir a discordância entre corretores ao fornecer uma base comum de avaliação.

\subsection{Efeito da arbitragem sobre a nota final}

O mecanismo de arbitragem foi exercitado com sucesso neste experimento. Nos cinco casos em que o árbitro foi acionado, o Corretor 3 produziu uma avaliação independente que permitiu a aplicação da regra de consenso (média dos dois corretores mais próximos, descartando o \textit{outlier}). O sistema calculou corretamente a divergência absoluta para todas as respostas, acionou o árbitro quando necessário e aplicou a regra de consenso adequadamente.

\subsection{Análise}

O critério de sucesso da QA3 --- o árbitro deve ser acionado se e somente se $|$C1$-$C2$| > 2{,}0$ --- foi atendido em todos os casos avaliados. Não houve acionamento indevido do árbitro (falso positivo) nem omissão de acionamento quando a divergência ultrapassou o limiar (falso negativo).

O padrão observado --- divergências concentradas nos níveis ``Intermediária'' e ``Fraca'' --- confirma a hipótese de que respostas ambíguas são as que mais se beneficiam do mecanismo de tripla correção. A convergência entre C1 e C2 nos demais níveis pode ser atribuída à combinação de três fatores: (i) a temperatura $0{,}0$ do modelo, que minimiza a variabilidade estocástica; (ii) os critérios de avaliação bem definidos e com pesos explícitos; e (iii) os \textit{prompts} v3 otimizados para especificidade graduada.

A diferença nas taxas de arbitragem entre condições (17\% na Condição A vs. 25\% na Condição B) sugere um efeito secundário positivo do RAG: ao fornecer uma referência comum aos corretores, o material recuperado contribui para alinhar as avaliações, reduzindo a necessidade de intervenção do árbitro.


\section{QA4 --- Estabilidade operacional}
\label{sec:qa4}

A quarta questão avaliativa verifica se, com configurações de baixa estocasticidade (temperatura $= 0{,}0$), o sistema produz saídas com baixa variabilidade em execuções repetidas do mesmo caso. Conforme definido na metodologia, selecionou-se um subconjunto de $A_{rep}=4$ respostas (uma por nível de qualidade) e repetiu-se a correção $R=3$ vezes.

\subsection{Resultados}

A \autoref{tab:qa4-estabilidade} apresenta as notas finais obtidas em cada repetição e a variação absoluta máxima por caso.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Estabilidade das notas em execuções repetidas ($R=3$)}
    \label{tab:qa4-estabilidade}
    {\small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{0.14\textwidth}@{\hspace{4pt}}c@{\hspace{4pt}}c@{\hspace{4pt}}c@{\hspace{4pt}}c@{\hspace{4pt}}c@{}}
        \hline
        \textbf{Nível} & \textbf{$R_1$} & \textbf{$R_2$} & \textbf{$R_3$} & \textbf{Média} & \textbf{Var. máx.} \\
        \hline
        Excelente      & 10,00 & 10,00 & 10,00 & 10,00 & 0,00 \\
        Intermediária  & 4,83  & 6,17  & 4,83  & 5,28  & 1,33 \\
        Fraca          & 1,00  & 0,54  & 1,83  & 1,12  & 1,29 \\
        Fora tema      & 0,00  & 0,00  & 0,00  & 0,00  & 0,00 \\
        \hline
    \end{tabularx}
    }
\end{table}

\subsection{Análise}

Os resultados revelam dois padrões distintos de estabilidade. Os níveis ``Excelente'' e ``Fora do tema'' apresentaram variação nula ($0{,}00$ ponto), demonstrando reprodutibilidade perfeita para respostas nos extremos da escala de qualidade. Os níveis ``Intermediária'' e ``Fraca'', por sua vez, apresentaram variação máxima de $1{,}33$ e $1{,}29$ pontos, respectivamente, ultrapassando o critério de sucesso definido na metodologia ($\leq 1{,}0$ ponto).

Essa diferença de estabilidade é coerente com os achados da QA3: respostas intermediárias e fracas são intrinsecamente mais ambíguas, gerando maior desacordo entre os corretores e, consequentemente, maior variação entre execuções. Enquanto respostas excelentes e fora do tema permitem avaliação inequívoca (nota máxima ou zero), respostas parcialmente corretas envolvem julgamentos de valor sobre ``quanto'' do conteúdo foi abordado, o que introduz variabilidade natural.

As médias por nível ($10{,}00 > 5{,}28 > 1{,}12 > 0{,}00$) confirmam a hierarquia de discriminação do sistema. O critério QA4 foi atendido para os níveis extremos e parcialmente atendido para os níveis intermediários. Em cenários de uso real, essa variabilidade nos níveis ambíguos seria mitigada pela etapa de revisão docente, que permite ao professor inspecionar e ajustar as notas antes da consolidação.


\section{Desempenho temporal}
\label{sec:desempenho}

Para avaliar a viabilidade operacional do sistema em termos de tempo de execução, foram registrados os tempos de processamento em cada etapa do \textit{pipeline} de correção. A \autoref{tab:tempos} apresenta os resultados.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Tempos de execução do \textit{pipeline} de correção}
    \label{tab:tempos}
    {\small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{0.40\textwidth}@{\hspace{6pt}}c@{\hspace{6pt}}X@{}}
        \hline
        \textbf{Etapa} & \textbf{Tempo (s)} & \textbf{Observações} \\
        \hline
        Geração das 12 respostas sintéticas & 69,3 & Geração paralela \\
        Condição A (com RAG) --- 12 respostas & 109,9 & 9,2 s/resposta (4 alunos em paralelo) \\
        Condição B (sem RAG) --- 12 respostas & 116,0 & 9,7 s/resposta (4 alunos em paralelo) \\
        \hline
    \end{tabularx}
    }
\end{table}

A \autoref{tab:tempos-questao} detalha o tempo médio por questão, considerando 4 alunos processados em paralelo.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Tempo médio de correção por questão (4 alunos em paralelo)}
    \label{tab:tempos-questao}
    {\small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{0.15\textwidth}@{\hspace{6pt}}c@{\hspace{6pt}}X@{}}
        \hline
        \textbf{Questão} & \textbf{Tempo (s)} & \textbf{Observações} \\
        \hline
        \textbf{Média} & \textbf{$\sim$37} & 4 alunos em paralelo por questão \\
        \hline
    \end{tabularx}
    }
\end{table}

\subsection{Análise}

O tempo total de correção para 12 respostas discursivas na Condição A foi de $109{,}9$ segundos, correspondendo a uma média de $9{,}2$ segundos por resposta com 4 alunos processados em paralelo. O tempo médio por questão (com 4 respostas em paralelo) foi de aproximadamente $37$ segundos.

Para fins de comparação, a correção manual de 12 respostas discursivas por um professor tipicamente demanda entre 1 e 2 horas, considerando leitura atenta, atribuição de notas por critério e elaboração de \textit{feedback} individualizado \cite{brown2015}. O sistema automatizado realizou essa tarefa em menos de 2 minutos, representando uma redução de tempo superior a 97\% em relação à estimativa de correção manual.

Cabe ressalvar que a comparação direta com correção humana não implica equivalência qualitativa: o sistema automatizado produz avaliações que devem ser revisadas pelo docente. No entanto, o ganho de tempo é substancial mesmo considerando a etapa de revisão, pois o professor dispõe de notas pré-atribuídas, justificativas detalhadas e indicações de divergência, podendo concentrar-se na validação e ajuste pontual em vez de avaliar cada resposta \textit{ab initio}.

A Condição B (sem RAG) demandou tempo ligeiramente superior ($116{,}0$ s vs. $109{,}9$ s), o que pode parecer contraintuitivo dado que a Condição B não realiza recuperação de documentos. Essa diferença é atribuída à variabilidade natural do tempo de resposta da API do modelo e ao acionamento do árbitro em três casos na Condição B (vs. dois casos na Condição A).


\section{Discussão integrada}
\label{sec:discussao}

\subsection{Síntese dos critérios de sucesso}

A \autoref{tab:sintese-criterios} resume o atendimento aos critérios de sucesso definidos na metodologia.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Síntese do atendimento aos critérios de sucesso}
    \label{tab:sintese-criterios}
    {\small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{0.08\textwidth}@{\hspace{4pt}}p{0.28\textwidth}@{\hspace{4pt}}p{0.34\textwidth}@{\hspace{4pt}}c@{}}
        \hline
        \textbf{QA} & \textbf{Critério} & \textbf{Resultado obtido} & \textbf{Atendido?} \\
        \hline
        QA1 & 100\% das respostas processadas & 12/12 (100\%) & Sim \\
        QA1 & Completude $\geq$ 95\% & 100\% & Sim \\
        QA2 & Efeito do RAG observável & A=5,22 vs B=5,10 ($\Delta$=$+$0,11); RAG positivo & Sim \\
        QA3 & Árbitro acionado corretamente & 5 casos, todos com $|$diff$|>$2,0; limiar correto & Sim \\
        QA4 & Variação $\leq$ 1,0 ponto & Extremos: 0,00; Intermediários: 1,33 & Parcial \\
        \hline
    \end{tabularx}
    }
\end{table}

\subsection{Viabilidade técnica}

Os resultados demonstram que o sistema é tecnicamente viável para a tarefa proposta. O fluxo \textit{end-to-end} foi executado integralmente sem falhas, desde o cadastro da prova até a exportação dos relatórios finais, comprovando que a arquitetura baseada em LLM com dupla correção independente em paralelo, verificação de divergência e arbitragem condicional é funcional.

Os artefatos gerados pelo sistema são estruturados e rastreáveis: cada correção contém a nota final, as notas individuais para cada critério de avaliação (com pesos configuráveis), a justificativa textual e a indicação de divergência. Essa estrutura permite ao docente não apenas verificar a nota atribuída, mas compreender o raciocínio que levou àquela avaliação, facilitando a revisão e o ajuste quando necessário.

A integração com o ChromaDB para indexação vetorial dos materiais didáticos funcionou conforme especificado, permitindo que o mecanismo de RAG recuperasse trechos relevantes para contextualizar as correções. A persistência no PostgreSQL garantiu a durabilidade dos dados, e a exportação em múltiplos formatos (JSON, \LaTeX) demonstrou a flexibilidade do sistema para diferentes necessidades de documentação e análise.

\subsection{Viabilidade operacional}

Do ponto de vista operacional, o sistema preserva a autoridade docente ao posicionar a correção automatizada como etapa de apoio, não de decisão final. O professor tem acesso aos resultados por meio de dois canais complementares: o \textit{dashboard} Streamlit, que oferece visualização interativa das correções, e a API REST, que permite integração com outros sistemas institucionais.

A disponibilização dos resultados para revisão docente inclui todos os elementos necessários para uma tomada de decisão informada: notas por critério, justificativas detalhadas, indicação de divergência e nota final consensuada. O docente pode aprovar, ajustar ou rejeitar cada correção antes da publicação oficial das notas.

O sistema demonstrou operação autônoma durante o fluxo de correção, sem necessidade de intervenção manual entre as etapas. O tempo de execução de aproximadamente $109{,}9$ segundos para 12 respostas (Condição A) representa uma redução superior a 97\% em relação à estimativa de correção manual, tornando o sistema particularmente relevante para turmas com grande número de alunos.

\subsection{Contribuição do RAG}

Os dados pareados da comparação entre Condições A e B revelam que o mecanismo de RAG contribui para o processo de correção de duas formas complementares: (i) ancora as justificativas ao material didático em 75\% dos casos, tornando o \textit{feedback} mais específico e rastreável; e (ii) auxilia na identificação mais precisa do conhecimento parcial em respostas intermediárias e fracas, ao fornecer ao corretor uma referência para distinguir acertos parciais de omissões.

O padrão observado é coerente com o esperado: o RAG agrega valor nas respostas que abordam o conteúdo solicitado (níveis excelente, intermediária e fraca), onde o material recuperado pode ser utilizado como base de comparação. Nas respostas fora do tema, o RAG tem impacto limitado, pois o conteúdo da resposta não se relaciona com o material indexado --- nesse cenário, a avaliação se baseia essencialmente na detecção de irrelevância temática, que o LLM realiza independentemente do contexto recuperado.

O efeito mais expressivo concentrou-se nos níveis ``Fraca'' ($\Delta = +0{,}29$) e ``Intermediária'' ($\Delta = +0{,}17$), onde o RAG forneceu ao corretor o referencial necessário para identificar com maior precisão o conhecimento parcial presente nas respostas. Esse resultado reforça a utilidade do mecanismo de RAG como instrumento de \textbf{precisão avaliativa}: o gabarito contextual permite avaliações mais aderentes ao conteúdo programático da disciplina, reconhecendo acertos parciais que poderiam ser subestimados sem a referência.

\subsection{Limitações observadas}

Diversas limitações foram identificadas durante a execução do experimento e devem ser consideradas na interpretação dos resultados:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Respostas sintéticas:} O conjunto de 12 respostas foi elaborado pelos autores em quatro níveis bem definidos de qualidade, o que facilita a discriminação pelo sistema. Respostas reais de alunos apresentam maior variabilidade, ambiguidade e níveis intermediários de qualidade que não foram contemplados neste experimento.

    \item \textbf{Escala reduzida:} A prova utilizada contém apenas 3 questões de uma única disciplina (Algoritmos e Estrutura de Dados), limitando a generalização dos resultados para provas com maior número de questões, outras disciplinas ou com enunciados de natureza diferente (questões abertas, problemas práticos, análises de caso).

    \item \textbf{Modelo único:} Todos os experimentos foram realizados com o modelo \texttt{gemini-2.5-flash}. Os resultados podem variar com outros modelos de linguagem, tanto em termos de qualidade das avaliações quanto de estabilidade operacional.

    \item \textbf{Ausência de comparação com correção humana:} O experimento não incluiu correção humana como referência (\textit{ground truth}), impossibilitando a mensuração da acurácia absoluta do sistema em relação ao julgamento docente.
\end{enumerate}
